% ==============================================================================
% PG - Nome do Aluno
% Capítulo 2 - Referencial Teórico
% ==============================================================================
\chapter{Referencial Teórico e Tecnologias Utilizadas}
\label{sec-referencial}

Para dar embasamento teórico aos conceitos que serão utilizados para o desenvolvimento do módulo, foram levantados tópicos fundamentais que estão subdivididos em três seções, sendo elas: Seção~\ref{sec-fundteo-engsoft}, que diserta sobre a Engenharia de Software, Seção~\ref{sec-fundteo-desenweb} que trata dos conceitos envolvidos no desenvolvimento de plataformas \textit{Web}, e Seção~\ref{sec-fundteo-frameweb} que aborda a metodologia FrameWeb.


%%% Início de seção. %%%
\section{Engenharia de Software}
\label{sec-fundteo-engsoft}

A sociedade contemporânea tem vivenciado um grande desenvolvimento tecnológico com cada vez mais inserção de soluções tecnológicas em seu meio. Com esta crescente, é necessário cada vez mais \textit{softwares} capazes de facilitar processos que por muitas vezes antes eram exercidos predominantemente por trabalho manual em vez de digital. A Engenharia de Software surgiu com o objetivo de melhorar a qualidade dos \textit{softwares}, e aprimorar a eficácia dos processos envolvidos na elaboração de uma aplicação~\cite{barcellos2018}.

A Engenharia de Software é recomendada para resolução de problemas grandes e/ou complexos que envolvem a construção de um \textit{software}. Ela aborda tópicos relacionados a processos, técnicas, métodos e ferramentas utilizadas para criação de um \textit{software}~\cite{barcellos2018}.

De modo geral, a metodologia para o desenvolvimento de um \textit{software} é composta desde o levantamento dos primeiros dados, juntamente ao cliente, até a sua entrega ao solicitante. Esta metodologia pode ser subdivida pelos seguintes itens:
\begin{itemize}
	\item Análise e levantamento dos requisitos;
	\item Projeto;
	\item Implementação;
	\item Testes;
	\item Entrega;
	\item Implantação.
\end{itemize}

A base deste módulo será abrangido pela análise e levantamento dos requisitos, projeto e implementação em si.

%%% Início de seção. %%%
\subsection{Análise e levantamento dos requisitos}
\label{sec-fundteo-requisitos}

Esta etapa é primordial para a criação de um \textit{software}, pois é nela que será feita a captação de informações para compreensão dos problemas em si juntamente ao cliente, para então ser realizado o levantamento dos requisitos que devem ser satisfeitos para resolvê-los. Qualquer erro nesta fase é extremamente prejudicial às outras etapas subsequentes, visto que ela influencia diretamente nas demais fases do projeto. De acordo com \citeonline{sommerville1998}, é necessário que haja uma validação dos requisitos, porque erros em um documento de requisitos podem gerar altos custos de retrabalho quando descobertos durante o desenvolvimento ou após o sistema já estar em serviço.

Os requisitos de sistema são os relatos do que o software deve fazer, as funções que ele deve ter e as restrições para o seu bom funcionamento~\cite{sommerville1998}. Eles podem ser divididos em três tipos diferentes, sendo:
\begin{itemize}
	\item Requisitos funcionais: são responsáveis por elencar o que o sistema deve fazer, são geralmente caracterizados de forma abstrata para que o usuário possa compreender, porém também existem requisitos mais específicos que caracterizam em detalhes o que o \textit{software} deve fazer~\cite{sommerville1998};
	\item Requisitos não funcionais: diferentemente dos requisitos funcionais, os requisitos não funcionais não estão ligados de modo direto ao que o sistema deve fazer, mas sim a propriedades do sistema, como tempo de resposta e confiabilidade, então eles podem afetar diretamente a arquitetura do programa~\cite{sommerville1998}; 
	\item Requisitos de domínio ou regras de negócio: são as premissas de negócio que podem estar ligadas a requisitos funcionais do sistema. Temos como exemplo cálculos de tributação para um determinado produto ou a condição para aprovação de um aluno em uma determinada matéria ser possuir média maior ou igual a 7.
\end{itemize}

Para o desenvolvimento deste projeto utilizou-se técnicas provenientes da Engenharia de Software que foram estudadas ao longo da graduação, tais como: descrição do minimundo, que abrange a realidade a ser apresentada pelo sistema; levantamento de requisitos funcionais por meio de estórias de usuário, que caracteriza as funcionalidades por meio de histórias que descrevem como o sistema deve comportar-se~\cite{pressman2016}; listagem de requisitos não funcionais; regras de negócio e modelagem de casos de uso, que se comportam como um contrato, que explica o comportamento do \textit{software} sob várias condições ligadas a respostas do sistemas de acordo com solicitações do usuário~\cite{pressman2016}.

%%% Início de seção. %%%
\subsection{Projeto}
\label{sec-fundteo-secoes-sobrerefs}

Após o levantamento dos requisitos junto ao usuário é possível passar para a fase de projeto, que é a etapa responsável por interligar requisitos tecnológicos com os requisitos do sistema. Ela se encontra no centro do processo de desenvolvimento conforme podemos ver na Figura~\ref{fig-projeto}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\textwidth]{figuras/fig-processo.png} 
	\caption{Fase de projeto~\cite{falbo2018}.}
	\label{fig-projeto}
\end{figure}

Nesta fase, serão identificados os componentes de software e os relacionamentos com base nos requisitos do cliente~\cite{sommerville1998}. Então, é fundamental entender as tecnologias disponíveis para o desenvolvimento do projeto e os ambientes de hardware e software que a aplicação será construída~\cite{falbo2018}.

No projeto está presente a modelagem de como o \textit{software} será construído, são considerados os requisitos de sistema que foram levantados juntamente com os requisitos não funcionais, que são de viés tecnológico. De acordo com \citeonline{pressman2016} esta é a primeira atividade que leva em consideração os aspectos tecnológicos no processo de criação do sistema.

Este estágio pode ser dividido em duas grandes etapas: projeto de arquitetura, que tem como função definir a arquitetura do sistema que representará a estrutura da aplicação com os seus principais componentes; e o projeto detalhado, que irá detalhar todos os elementos que foram identificados na etapa de projeto de arquitetura~\cite{barcellos2018}.

%%% Início de seção. %%%
\section{Desenvolvimento \textit{Web}}
\label{sec-fundteo-desenweb}

Com a constante evolução da tecnologia e a necessidade de \textit{softwares} integráveis com outros, diversos sistemas \textit{desktop} ficaram obsoletos (legado). Isto ocorre devido a alguns fatores, tais como: tecnologia, acoplamento de código, ou arquitetura inapropriada, visto que a tecnologia presente na época ficou defasada com tempo~\cite{chaves2017}. Outros pontos relevantes a serem considerados é que os sistemas legados são antigos, com mais de uma década de uso, e utilizam de linguagens de programação legadas, banco de dados legados, e operam de forma independente, com pouca ou nenhuma interface com outros sistemas~\cite{chaves2017}.

Com a disseminação da Internet para grande parte da população mundial e com a criação de diversos dispositivos capazes de acessá-la, houve um grande aumento no número de sistemas \textit{Web}. Estes \textit{softwares}, por serem \textit{Web}, permitem ao usuário facilidade no acesso, pois pode ser conectado através de qualquer dispositivo que tenha acesso à Internet. Para além disso, é necessário destacar outra vantagem deste tipo de solução em comparação a sistemas legados, tendo ela a possibilidade de \textit{designs} mais intuitivos e visualmente mais bonitos e a maior facilidade de manutenção sem a necessidade do programador estar fisicamente presente onde está o \textit{software}.

As aplicações \textit{Web} utilizam o protocolo \textit{Hypertext Transfer Protocol} (HTTP) que é um protocolo utilizado para transferência de dados, com isto é possibilitada a comunicação entre diferentes dispositivos conectados à Internet.

Para o desenvolvimento deste módulo será utilizada a tecnologia Jakarta \textit{Enterprise Edition} (Jakarta EE), que anteriormente era chamada de Java EE, na qual foi cedido pela Oracle à Eclipse Foundation e renomeado para Jakarta EE.\footnote{\url{https://jakarta.ee/}.} O Jakarta EE é uma plataforma voltada para a criação de aplicações Java ou para o desenvolvimento de \textit{softwares Web}, ela inclui funcionalidades e bibliotecas para implementar aplicações distribuídas~\cite{faria2015}.

Esta plataforma é considerada como uma plataforma guarda-chuva, ela possui algumas especificações com diversos objetivos, estão entre as mais conhecidas:

\begin{itemize}
	\item \textit{Servlets}: eles são executados no servidor, utilizados para gerar conteúdo dinâmico para a \textit{Web}, ex: HTML e XML.
% Comentei pois você não usa JSP no seu projeto, certo?
%	\item JavaServer Pages (JSP): é uma linguagem de \textit{script}, que tem como propósito a geração de conteúdo dinâmico para a Internet, o JSP é um tipo de \textit{Servlet}.
	\item \textit{Java Persistence API} (JPA): JPA é um \textit{framework} para persistir objetos Java no banco de dados, com ele é possível desenvolver \textit{softwares} sem precisar escrever comandos em SQL.
	\item \textit{Enterprise Java Beans} (EJB): pode-se dizer que é um dos principais componentes do Jakarta EE, ele disponibiliza diversos componentes prontos, com isso torna o desenvolvimento rápido e mais eficiente.
	\item \textit {JavaServer Faces} (JSF): é um \textit{framework} de interface com o usuário, com ele é possível simplificar a construção de telas e utilizar componentes reutilizáveis.
	\item \textit {Contexts and Dependency Injection} (CDI): fornece uma arquitetura que permite aos componentes existirem dentro do ciclo de vida de um sistema com escopos bem definidos.
	\item \textit {Java Authentication and Authorization Service} (JAAS): é uma \textit{Application Programming Interface} (API) de autenticação e autorização do Java.
	
	
\end{itemize}

\subsection{\textit{Frameworks}}

\textit{Framework} é um tema citado diversas vezes em diferentes tópicos no decorrer deste trabalho. Eles permitem reutilizar uma arquitetura inteira como um componente isolado, com isso é possível aumentar a produtividade, qualidade e manutenibilidade devido a possibilidade do reuso de algo já existente.

Este termo foi criado por volta do ano de 1980 com a popularização da linguagem Smalltalk, paralelamente
às bibliotecas de classes, dando início à construção de \textit{frameworks} de aplicação~\cite{maldonado2002}.

Inúmeros \textit{frameworks} foram desenvolvidos nas últimas décadas, eles tem como objetivo o reuso de código, sendo um conjunto de objetos que se comunicam entre si para a execução de um grupo de responsabilidades. Ele é definido por \citeonline{coad1992} como um esqueleto de classes, objetos e
relacionamentos agrupados para construir aplicações específicas. De maneira similar é definido por \citeonline{johnson1988}
como um conjunto de classes abstratas e concretas que provê uma infra-estrutura genérica
de soluções para um conjunto de problemas.

De acordo com \citeonline{souza2007} é possível estruturar os \textit{frameworks} em categorias distintas, sendo algumas das mais populares:

\begin{itemize}
	\item \textit{Frameworks} MVC (Controladores Frontais);
	\item \textit{Frameworks} Decoradores;
	\item \textit{Frameworks} de Mapeamento Objeto/Relacional;
	\item \textit{Frameworks} de Injeção de Dependência (Inversão de Controle);
	\item \textit{Frameworks} para Programação Orientada a Aspectos (AOP);
	\item \textit{Frameworks} para Autenticação e Autorização.
\end{itemize}

\subsection{Arquitetura MVC}
\label{sec-fundteo-mvc}

Juntamente com o aumento do número de aplicações \textit{Web}, surgiram diversas arquiteturas e \textit{frameworks} com o intuito de facilitar o processo de desenvolvimento de um \textit{software}. Uma das principais destas arquiteturas é a MVC, que hoje em dia é um dos padrões mais utilizados pelos \textit{frameworks} \textit{Web}~\cite{weissmann2016}. Esta arquitetura divide o desenvolvimento em três camadas: \textit{Model}, \textit{View} e \textit{Control}.

O \textit{Model} também conhecido como modelo é a parte que fica toda a lógica de negócio, também está presente nesta parte tudo que é referente a persistência de dados, controle de cache, integração com outras aplicações etc.~\cite{weissmann2016}. 

A \textit{View} (visualização) é a camada visível ao usuário, é onde os dados presentes no banco de dados são representados visualmente como por exemplo tabelas, diagramas e telas~\cite{weissmann2016}. 

A camada de controle ou controlador é a que faz interligação entre a \textit{View} e ao \textit{Model}. Ela pode ser acionada no momento que o usuário clica em um botão de pesquisa por exemplo, esta ação irá interagir com a \textit{View} chamando o controlador referente a àquela ação, após isso será chamado o \textit{Model} referente a aquela rota que está presente no controlador. Nesta camada também é realizado a conversão dos dados em um formato compatível com a interface disponível na camada de negócio~\cite{weissmann2016}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\textwidth]{figuras/fig-mvc.png} 
	\caption{Representação arquitetura MVC ~\cite{weissmann2016}  }
	\label{fig-mvc}
\end{figure}

Este padrão soluciona problemas de acoplamento, visto que ele divide a aplicação em camadas, fazendo que seja mais fácil a substituição de uma camada inteira ou parte dela, pois as camadas são independentes entre s.~\cite{weissmann2016}.

\subsection{\textit{Design Patterns} e \textit{Clean Code}}
\label{sec-fundteo-dpcc}

Embora esses dois termos não sejam obrigatórios no desenvolvimento de um \textit{software} os mesmos são de grande utilidade, pois facilitam na legibilidade e manutenção do código, possibilita escalabilidade do sistema e permitem aumentar a velocidade de desenvolvimento.

A fim de criar um \textit{software} que possa ser alterado e escalado facilmente, o módulo desenvolvido neste trabalho foi codificado seguindo padrões de projeto (\textit{Design Patterns}) e a filosofia de código limpo (\textit{Clean Code}).

Os \textit{Design Patterns} são padrões que são utilizados como solução para um determinado contexto. Estes padrões não descrevem qualquer tipo de solução existente na programação mas sim padrões que foram empregados com sucesso na solução de problemas em diferentes contextos~\cite{guerra2014}.

Estes padrões também não são simplesmente trechos de códigos para que desenvolvedores possam utilizar como exemplos para soluções cotidianas, mas sim conhecimentos que devem ser adquiridos por todo desenvolvedor~\cite{guerra2014}. Com eles em mente é possível resolver problemas complexos facilmente utilizando-os separadamente ou em conjunto uns com outros.

Códigos confusos e mal feitos causam dificuldade na legibilidade e manutenção de software, fazendo com que programadores percam tempo desnecessário no desenvolvimento ou manutenção de um código. Os mesmos também podem causar falhas no sistema devido a alterações futuras, trazendo transtorno e insatisfação para o usuário. O \textit{Clean Code} é um conceito que visa minimizar tais fatos, ele defende que um código deve ser implementado de forma limpa a fim de evitar confusões e erros~\cite{martin2009}. O seu principal objetivo é aplicar técnicas simples que possibilitem facilitar a leitura de um código, com isso o tornando de fácil entendimento e mostrando a sua real intenção.   


%%% Início de seção. %%%
\section{FrameWeb}
\label{sec-fundteo-frameweb}

O método \textit{FrameWeb} (\textit{Framework-based Design Method for Web Engineering}) é um abordagem para o projeto de WISs (\textit{Web-based Information Systems}) baseados em \textit{frameworks}. Atualmente, o método está concentrado em auxiliar na fase de projeto arquitetural do \textit{software}~\cite{souza-celebratingfalbo20}.

Este método também é baseado em orientação a objetos, utilizando a modelagem de UML (\textit{Unified Modeling Language}) durante o processo. O \textit{FrameWeb} é direcionado para aplicações baseadas em \textit{frameworks}. O \textit{FrameWeb} prescreve quatro modelos, todos baseados no diagrama de classes da UML: o modelo de entidade, de persistência, de aplicação e o modelo de navegação~\cite{souza-celebratingfalbo20}.

\begin{itemize}
	\item Modelo de entidade: define os relacionamentos dos objetos do domínio do problema por meio de diagrama UML.
	\item Modelo de persistência: utilizado para demonstrar as classes de acesso aos dados (DAO) existentes no projeto, elas são responsáveis pela modelagem de persistência das informações no banco de dados.
	\item Modelo de aplicação: utilizado para simbolizar as classes de serviço, que são encarregadas pela implementação dos casos de uso e suas dependências.
	\item Modelo de navegação: usado para demonstrar os diferentes componentes que são integrados ao \textit{framework} MVC, é nesta camada que é formada a interface com o usuário.	
\end{itemize}

No \textit{FrameWeb} a arquitetura é baseada no padrão arquitetônico \textit{Service Layer} (Camada de Serviço)~\cite{fowler2002}, segundo a qual o \textit{software} é dividido em três principais camadas conforme pode ser visto na Figura~\ref{fig-serv-layer}: camada de negócio, camada de apresentação e camada de acesso aos dados~\cite{salvatore2016}.

\begin{figure}[h]
	\centering	\includegraphics[width=.75\textwidth]{figuras/fig-serv-layer.png} 
	\caption{Arquitetura baseada no padrão arquitetônico \textit{Service Layer}~\cite{fowler2002}.}
	\label{fig-serv-layer}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Camada de negócio (\textit{Business Tier}): ela é subdivida em duas camadas: lógica de aplicação (\textit{Application}) e lógica de Domínio (\textit{Domain}). Neste ponto que são providas as funcionalidades de acordo com as regras de negócio do sistema;
	\item Camada de apresentação (\textit{Presentation Tier}): análogo ao seu nome, esta faixa é referente a criação da interface onde o usuário irá interagir com o sistema, nela estão presente duas camadas provenientes da arquitetura MVC, sendo elas a visão (\textit{View}) e controle (\textit{Control});
	\item Camada de acesso a dados (\textit{Data Access Tier}): aqui são realizados os tratamentos interligados à persistência de informações no banco de dados.
\end{itemize}

O Módulo de controle acadêmico da Pós-Graduação do Marvin foi desenvolvido com base nos conceitos presentes no método \textit{FrameWeb}, abordando em si todas as três camadas que foram citadas.
